% % ==== Параграф в главе ==================================================
% % \chapter{Основной файл}\label{CH:MainFile}
% % ========================================================================

% % ==== Параграф ==========================================================
% % \section{Понятие класса документа}\label{Sec:DocumentClass} 
% % ========================================================================
% % Ссылки внутри параграфа
% % 	Параграф  		--- Sec:DocumentClass
% % 	Подпараграф		--- SSec:DocumentClass-1
% % 	Уравнение		--- eq:DocumentClass-1
% % 	Рисунок			--- Fig:DocumentClass-1
% % 	Таблица			--- Tab:DocumentClass-1
% % ========================================================================


\section{Понятие класса документа}\label{Sec:DocumentClass}


Как уже указывалось выше, \TeX, являясь, в некотором роде, языком разметки, позволяет с лёгкостью кардинально поменять вид документа (например, сделать из статьи на бумаге формата A4 методическое пособие на листе B5), изменив всего лишь одну строчку документа, определяющую так называемый \emph{класс документа}.

\bi{Стиль документа}\index{Документ!стиль} или \bi{класс документа}\index{Документ!класс} "--- это тип того документа, который создаёт автор. От выбора этого типа зависят исходные размеры границ листа и текстовых полей, способы секционирования и другие настройки. Вообще говоря, это короткое определение является одним из самых важных: именно от намерений автора зависит выбор класса документа и, следовательно, выбор оформления и встроенных параметров. Расположение команды для определения класса документа регламентировано: она находится в самом начале исходного файла.

Таким образом, структуру исходного файла можно упрощённо представить следующим образом:
\begin{verbatim}
\documentclass[<параметры класса>]{<класс документа>}
% Определения и настройки
\usepackage[<параметры пакета>]{<пакет>}
% Определения и настройки
% Основной текст документа
\end{verbatim}

Команда {documentclass}\index{Документ!класс}
\begin{verbatim}
\documentclass[<параметры класса>]{<класс документа>}
\end{verbatim}
имеет два параметра.

Заключённые в квадратные скобки \verb|<параметры класса>| оп\-ределяют размеры листа, шрифта, режима вывода текста и~т.~д. Квадратные скобки указывают на то, что этот параметр является \textit{необязательным}, следовательно, если его опустить (и опустить сами скобки), то все настройки будут ставиться <<по умолчанию>>, например,
\begin{verbatim}
\documentclass{<класс документа>}
\end{verbatim}
Параметр \verb|<класс документа>|, заключённый в фигурные скобки, является строго обязательным и представляет собой название класса, которому соответствует одноимённый файл
\begin{verbatim}
<класс документа>.cls
\end{verbatim}
При начале трансляции файл соответствующего класса \verb|*.cls| сначала ищется в текущей папке, в которой лежит исходный файл, а затем, при его отсутствии, в корневых каталогах \TeX'а, указанных в программе <<Mik\TeX{} Options>> на вкладке <<Roots>>, в том порядке, в котором они указаны (обычно это каталоги \texttt{localtexmf} и \texttt{texmf}).

Поэтому, при создании своих классов или использовании не\-стандартных, соответствующий файл класса с расширением \verb|cls| проще всего, да и лучше, поместить в папку, где находится исходный файл.

Под определениями и настройками подразумеваются любые настройки документа: поля, шрифты и многое--многое другое. Все они должны находиться после определения класса и до начала основного текста. \bi{Пакет}\index{Пакет}\index{Package} "--- это набор макрокоманд или макроопределений, расширяющих возможности системы и оформленных в виде отдельного <<стилевого>> файла \verb|<пакет>.sty|, где последовательность \verb|<пакет>| "--- имя соответствующего пакета.

Для того чтобы загрузить пакеты с дополнительными макроопределениями для расширения функциональных возможностей системы, была введена команда {usepackage}\index{Пакет}
\begin{verbatim}
\usepackage[<параметры пакета>]{<пакет>}
\end{verbatim}
которая также имеет два параметра; \verb|<параметры пакета>| определяют особенности подгружаемого пакета (или пакетов) и могут быть опущены. В этом случае можно как ставить пустые квадратные скобки, так и опускать их. Например, следующие две команды эквивалентны:
\begin{verbatim}
\usepackage[]{<пакет>}
\usepackage{<пакет>}
\end{verbatim}
Параметр \verb|<пакет>| определяет непосредственно сам пакет (точнее, его имя), воплощённый в одноимённом файле под названием \verb|<пакет>.sty|. Заметим также, что эта команда допускает перечисление нескольких пакетов, имена которых указываются через запятые, например,
\begin{verbatim}
\usepackage{<пакет1>,<пакет2>,...,<пакетN>}
\end{verbatim}
%Садовский П. А., 05.08.2005
Файл, соответствующий этому пакету, ищется в том же порядке, что и файл класса. 

\begin{note} 
Если были указаны какие-либо параметры, то они передаются \emph{всем} пакетам, указанным в аргументе \comm{usepackage}. Так как этими пакетами могут поддерживаться не все параметры, то следует быть осторожным. 
\end{note}

\endinput