% % ==== Параграф в главе ==================================================
% % \chapter{Основной файл}\label{CH:MainFile}
% % ========================================================================

% % ==== Параграф ==========================================================
% % \section{Синтаксис языка \TeX}\label{Sec:Syntaxis} 
% % ========================================================================
% % Ссылки внутри параграфа
% % 	Параграф  		--- Sec:Syntaxis
% % 	Подпараграф		--- SSec:Syntaxis-1
% % 	Уравнение		--- eq:Syntaxis-1
% % 	Рисунок			--- Fig:Syntaxis-1
% % 	Таблица			--- Tab:Syntaxis-1
% % ========================================================================


\section{Синтаксис языка \TeX}\label{Sec:Syntaxis} 


Для дальнейшего и более детального изучения строения исходного файла и его содержания рассмотрим особенности синтаксиса\index{Синтаксис языка \TeX} языка системы \TeX\ и языка макроопределений \LaTeX.

% Садовский П.А., 2005/09/18 \bi{Язык системы \TeX}\index{Язык \TeX} и его последующее развитие (например, макропакет \LaTeX\ на основе языка \TeX) не является просто языком разметки, с помощью которого в процессе трансляции документ форматируется определённым образом. Это, можно сказать, полноценный и очень мощный язык программирования, включающий в себя различные средства (например, операторы логических переходов, переопределения команд и~пр.). % Садовский П.А., 2005/09/18

Команды и макроопределения, составляющие разметочную часть языка \TeX, имеют ряд особенностей и легко отличаются от обычного текста. Для их написания используются наиболее редкие для повседневных документов символы.

В тексте исходного файла можно использовать латинские и русские буквы \verb|A...Z|, \verb|a...z|, \verb|А...Я|, \verb|а...я|, цифры \verb|0...9|, символы:
\begin{verbatim}
. , : ; ! ? ( ) [ ] ' ` - * /  @ | < > + = " №
\end{verbatim}

Кроме того, существует десять зарезервированных символов:
\begin{verbatim}
\ { } $ & # % ^ _ ~
\end{verbatim}
Их употребление в тексте может привести к ошибке или нежелательным последствиям "--- в большинстве случаев, если даже и не будет ошибки, результат вряд ли совпадёт с ожидаемым.

Отметим, что символы <<\verb"|">>, <<\verb|<|>> и <<\verb|>|>> могут смело встречаться и в командах, но их использование в обычном тексте не приведёт к ошибке, правда, результат может быть неожиданным.

\bi{Команда}\index{Команда \TeX} "--- это последовательность символов, которая воспринимается транслятором не как обычный текст, а как указание для совершения какого-либо действия над текстом или документом.

Команда системы \TeX{} "--- это либо одиночный символ \verb|{|, \verb|}|, \verb|$|, \verb|%|, \verb|&|, либо последовательность символов, которая начинается с <<\verb|\|>>, например \verb|\newpage|, \verb|\usepackage[T2A]{fontenc}| и~т.~д., в общем случае имеет вид: \begin{verbatim}
\<название>[<параметры>]{<параметры>}...{<параметры>}
\end{verbatim}

Заметим, что символ <<\verb|\|>> и \verb|<название команды>| не разделяются пробелом. Окончанием команды является ближайший идущий после неё пробел, переход на новую строку или любой символ, не являющийся командой или буквой латинского алфавита. В квадратных скобках, как правило, указываются необязательные параметры, а в фигурных "--- обязательные.

Пара символов \verb|{| и \verb|}| используется как ограничители групп текста, которые входят в состав сложных команд или над которым производится некоторое действие. Символ \verb|$| иногда может встречаться в сложных командах, а также (как и символы \verb|_| и \verb|^|) он используется при наборе математических формул.

\begin{note}
Любая последовательность символов, идущая после \verb|%| до ближайшего перехода на новую строку, рассматривается как комментарий и, следовательно, ни он, ни вся строка не воспринимаются транслятором.
\end{note}

\begin{note}
Во всех примерах начало и конец строки-названия отмечены открывающей и закрывающей угловыми скобками \verb|<| и \verb|>| соответственно. Они не являются частью команды и введены только для обозначения символьных последовательностей (имён) как единого целого.
\end{note}

\endinput